<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<book id="smv" book-type="kavya">
    <book-title lang="san">सुमध्वविजयः</book-title>
    <book-author lang="san">श्री नारायणपण्डिताचार्यः</book-author>
    <vyakhyana-info>
        <vyakhyana-id>np</vyakhyana-id>
        <vyakhyana-title lang="san">भावप्रकाशिका</vyakhyana-title>
        <vyakhyana-author lang="san">श्री नारायणपण्डिताचार्यः</vyakhyana-author>
        <vyakhyana-lang>san</vyakhyana-lang>
    </vyakhyana-info>
    <vyakhyana-info>
        <vyakhyana-id>vpt</vyakhyana-id>
        <vyakhyana-title lang="san">पदार्थदीपिकोद्बोधिका</vyakhyana-title>
        <vyakhyana-author lang="san">श्री विश्वपतितीर्थः</vyakhyana-author>
        <vyakhyana-lang>san</vyakhyana-lang>
    </vyakhyana-info>
    <vyakhyana-info>
        <vyakhyana-id>csa</vyakhyana-id>
        <vyakhyana-title lang="san">मन्दोपकारिणी</vyakhyana-title>
        <vyakhyana-author lang="san">श्री छलारीशेषाचार्यः</vyakhyana-author>
        <vyakhyana-lang>san</vyakhyana-lang>
    </vyakhyana-info>
    <vyakhyana-info>
        <vyakhyana-id>vkp</vyakhyana-id>
        <vyakhyana-title lang="kan">ಸುಮಧ್ವವಿಜಯ</vyakhyana-title>
        <vyakhyana-author lang="san">डा. व्यासनकेरे प्रभञ्जनाचहार्यः</vyakhyana-author>
        <vyakhyana-lang>kan</vyakhyana-lang>
    </vyakhyana-info>
    <vyakhyana-info>
        <vyakhyana-id>sbb</vyakhyana-id>
        <vyakhyana-title lang="kan">ಶ್ರೀಸುಮಧ್ವವಿಜಯಮಹಾಕಾವ್ಯಂ</vyakhyana-title>
        <vyakhyana-author lang="san">आचार्य साणूरु भीमभट्टः</vyakhyana-author>
        <vyakhyana-lang>kan</vyakhyana-lang>
    </vyakhyana-info>
    <chapter number="0" name="प्रस्तावना" lang="san">
        <text-with-heading>
            <heading lang="san" level="1">पीठिका</heading>
            <heading-content lang="san">ग्रन्थस्य विषये किञ्चित् ।</heading-content>
        </text-with-heading>
    </chapter>
    <chapter number="1" name="सर्ग १" lang="san">
        <vyakhyana lang="kan" ref-id="sbb">
            <text-with-heading>
                <heading lang="san" level="1">प्रथमसर्गस्य कथासारः</heading>
                <heading-content lang="san">
                    <p lang="san">कविवर्याः श्रीमन्नारायणपण्डिताचार्याः श्रीमुख्यप्राणदेवावतारभूतस्य श्रीमन्मध्वाचार्यस्य चरितं वर्णयितुम् 'सुमध्वविजय' इति नामकं ग्रन्थं रचयितुम् अभिलष्य, तत्काव्यस्यादौ श्रीदेवीं, मुख्यप्राणं, नारायणं च प्रणमन्ति स्म। तदनन्तरं श्रीवेदव्यासं कृष्णं च अभिवन्द्य आचार्याणां कीर्तिं वर्णयामासुः। अथ स्वपूज्यपितरं कविं च त्रिविक्रमपण्डिताचार्यं नमस्कृत्य विश्वगुरूणां श्रीवायुदेवानां चरितं वर्णयितुं सङ्कल्पम् अकरोत्। वेदप्रतिपाद्यस्य वायुदेवस्य चरितं वर्णयति सति सम्भाव्यमानान् दोषान् क्षन्तुं प्राज्ञान् प्रार्थ्य, मुख्यप्राणदेवस्य हनुमद्भीममध्वाख्यानां त्रयाणाम् अवताराणां चरितं वक्तुम् उपक्रम्य, प्रथमं श्रीहनुमद्देवस्य दिव्यचरितम् इत्थं न्यरूपयत्।</p>
                    <p lang="san">पुरा त्रेतायुगे दैत्यैः पीडितानां देवानां परित्राणाय श्रीमहाविष्णुः अयोध्याधिपतेः दशरथस्य पुत्रः रामः भूत्वा अवततार। तस्य विष्णोराज्ञया श्रीवायुदेवः केसरीनामकस्य कपेः धर्मपत्न्याम् अञ्जनादेव्याम् अवतीर्णोऽभूत्। लोकेषु प्रथितगुणसम्पन्नम् एनं 'हनुमान्' इति आह्वयन्। अयं देवैरपि श्लाघ्यानि अद्भुतानि कार्याणि कुर्वन् सुग्रीवनाम्नः कपिराजस्य मित्रमभवत्। वनवासनिमित्तं वनमागत्य पत्नीवियुक्तं श्रीरामं ददर्श। सुग्रीवाय रामस्य सख्यं साहाय्यं च कारयित्वा वालिनं घातयित्वा, सुग्रीवं किष्किन्धायाः राजानम् अकरोत्। श्रीरामस्यादेशानुसारं लङ्कास्थायै जानक्यै तस्य कुशलवृत्तं निवेद्य, लङ्कां दग्ध्वा, पुनरागत्य रामाय सीतायाः वृत्तान्तम् अकथयत्। अयं वेगे पराक्रमे च गरुडमपि अत्यशेत। रामात् भीतस्य समुद्रराजस्य उपरि सेतुं बद्ध्वा तेन मार्गेण लङ्कां गत्वा रावणं मुष्टिना प्रजहार। एवं युद्धे प्रमुखो भूत्वा युयुधे। समरे मूर्च्छितं लक्ष्मणं दृष्ट्वा एकहस्तेनैव अनायासेन गन्धमादनपर्वतम् आनीय तं प्रबोधयामास। अनन्तरं युद्धे रावणं हत्वा अग्निप्रवेशशुद्धां सीतां गृहीत्वा अयोध्यां प्रतिगच्छन्तं रामम् अन्वगच्छत्। तत्र रामसेवायां सक्तोऽभवत्। अयोध्यायां श्रीरामः स्वपट्टाभिषेकानन्तरं सीतायै रत्नमालां दत्त्वा 'तव अतिप्रियभक्ताय इमां मालां देहि' इत्युवाच। सीता तां मालाम् अस्मै हनुमते दत्त्वा अन्वगृह्णात्। श्रीरामः अपि अस्य सेवया तृप्तः सन् आगामिब्रह्मपदवीं प्रायच्छत्। रामाय अत्यन्तप्रियाय अस्मै रामराज्ये किमपि दुर्लभं नासीत्, तथापि सः सुखभोगेष्वासक्तो न भूत्वा तस्य रामस्य पादसेवायां निरतोऽभूत्। रामः स्वधामगमनकाले अस्मै हनुमते सेवितुं स्वकीयम् एकं रूपं प्रददौ। अयं च अद्यापि श्रीरामकथासक्तः सन् किम्पुरुषखण्डे श्रीरामस्य तदेव रूपं सेवमानः आस्ते।</p>
                    <p lang="san">एषः एव मुख्यप्राणदेवः द्वापरयुगे पाण्डुनृपतेः पत्न्यां कुन्त्यां भीमः भूत्वा अवततार। एकदा अयं मातुः कुन्त्याः हस्तात् च्युत्वा शतशृङ्गपर्वते यदा अपतत्, तदा स पर्वतः सद्यः शतधा भिन्नोऽभूत्। हस्तिनापुरे निवसन् अयं दुर्योधनादीन् अजयत्। अस्य शौर्येण भीतः दुर्योधनः एनं हन्तुमिच्छन् पाचकेन भोज्यद्वारा विषम् अदापयत्। तत् विषम् अयं जीर्णमकरोत्। सर्पैः दंशयामास। अयं तान् सर्पान् एव निष्पिष्य जघान। सुप्तमेनं रज्जुभिः बद्ध्वा गङ्गायां प्रमाणकोट्याख्ये ह्रदे पातयामास। किन्तु अयं अनायासेन ताः सर्वाः रज्जूः छित्त्वा क्षेमेण उपरि आगच्छत्। ततः परं कौरवः लाक्षागृहे सर्वान् पाण्डवान् दग्धुम् ऐच्छत्। अयं स्वयं लाक्षागृहं ज्वालयित्वा भ्रातृभिः सह बहिः निर्जगाम। तत्र वेदव्यासस्य वचनानुसारं हिडिम्बां पर्यणयत्। स्वकृतानि सर्वाणि कार्याणि तस्मै व्यासाय समर्पयामास। अग्रे द्रुपदसुतां द्रौपदीम् उदूढवान्। तत्र योद्धुमागतान् सर्वान् राज्ञः जित्वा श्रीकृष्णम् अतोषयत्। यदा युधिष्ठिरः द्यूते द्रौपदीं पणीकृत्य पराजितः, दुःशासनेन च तस्याः वस्त्रम् आकृष्टम्, तदा तं हन्तुं प्रतिज्ञाय युद्धे रिपून् निहत्य द्रौपद्याः वेणीबन्धनम् अकरोत्। वनवासकाले किर्मीरादीन् दुष्टान् जघान। द्रौपद्यर्थं सौगन्धिकपुष्पम् आनेतुं गत्वा तत्र प्रतिरोधिनः मणिमदाद्यान् क्रोधवशाख्यान् दैत्यान् दमयामास। अज्ञातवासकाले विराटनगरे द्रौपदीं पीडयन्तं कीचकं निजघान। भारतयुद्धे कृष्णप्रेरणया अर्जुनेन सह भीष्मद्रोणादिभिः युध्वा शत्रून् अमारयत्। तदनन्तरं साम्राज्यपालने रतः सन् प्रजाः आनन्दयामास। अन्ते च अभिमन्योः पुत्राय परीक्षिते राज्याभिषेकं कृत्वा श्रीकृष्णं ध्यायन् भ्रातृभिः सह स्वलोकं जगाम।</p>
                    <p lang="san">पूर्वं भीमसेनदेवेन द्वेषात् हताः मणिमदाद्याः दैत्याः दुःखेन वायुदेवेन सह विरोधम् आचरितुं कलियुगे समुत्पन्नाः। ते विष्णोः निर्गुणत्वं प्रतिपादयतः ग्रन्थान् रचयामासुः। तेषु मणिमन्नामा दैत्यः कालटिग्रामे जातः शङ्करम् उद्दिश्य तपः कृत्वा वाचालोऽभवत्। साङ्गवेदाध्ययनम् अकरोत्। सर्वैः जनैः नमस्क्रियमाणः भवितुं सन्न्यासम् अगृह्णात्। पूर्वं वैदिकैः खण्डितं बौद्धसिद्धान्तम् अन्येन क्रमेण निरूप्य ग्रन्थान् रचयामास। बौद्धाः ब्रह्म नास्ति इति वदन्ति। अयं तु ब्रह्म सदसद्विलक्षणम् इति अवदत्। मायया ब्रह्म आव्रियते, ब्रह्म निर्गुणं च इति प्रत्यपादयत्। एतेन हेतुना जनाः तं प्रच्छन्नबौद्धम् इति अकथयन्। अयं व्यासरचितेभ्यः ब्रह्मसूत्रेभ्यः अपार्थं व्याख्यातवान्। तथापि दयालुः व्यासः तस्मै कष्टं न अददात्। अयं स्वस्य वाक्चातुर्येण मूढेभ्यः अभेदज्ञानम् उत्पादितवान्, बुद्धिसान्कर्यं च अजनयत्, अतः 'शङ्करः' इति प्रसिद्धिं गतः। 'प्रपञ्चः सदसद्विलक्षणः, ब्रह्म निर्गुणम्, जीवात्मपरमात्मनोः भेदो नास्ति' - इत्यादिभिः अस्य चतुरवचनैः सज्जनाः अपि ईश्वरविषये संशयग्रस्ताः अभवन्। इदमेव श्रीमुख्यप्राणदेवस्य भूलोके 'मध्व' इति नाम्ना अवतरितुं निदानमभवत्।</p>
                </heading-content>
            </text-with-heading>
            <text-with-heading>
                <heading lang="kan" level="1">ಪ್ರಥಮಸರ್ಗದ ಕಥಾಸಾರ</heading>
                <heading-content lang="kan">
                    <p lang="kan">ಕವಿವರ್ಯರಾದ ಶ್ರೀಮನ್ನಾರಾಯಣಪಂಡಿತಾಚಾರ್ಯರು ಶ್ರೀಮುಖ್ಯಪ್ರಾಣದೇವರ ಅವತಾರರೂಪರಾದ ಶ್ರೀಮಧ್ವಾಚಾರ್ಯರ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಹೇಳಲೋಸುಗ 'ಸುಮಧ್ವವಿಜಯ'ವೆಂಬ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ರಚಿಸಲು ಬಯಸಿ ಆ ಕಾವ್ಯ ಆರಂಭದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀದೇವಿ, ಮುಖ್ಯಪ್ರಾಣ, ನಾರಾಯಣರನ್ನು ನಮಸ್ಕರಿಸಿದರು. ಅನಂತರ ಶ್ರೀವೇದವ್ಯಾಸ ಮತ್ತು ಕೃಷ್ಣರನ್ನು ವಂದಿಸಿ ಆಚಾರ್ಯರ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ವರ್ಣಿಸಿದರು. ಬಳಿಕ ತಮ್ಮ ಪೂಜ್ಯ ತಂದೆಯವರೂ, ಕವಿಗಳೂ ಆದ ತ್ರಿವಿಕ್ರಮಪಂಡಿತಾಚಾರ್ಯರನ್ನು ನಮಿಸಿ ವಿಶ್ವಗುರುಗಳಾದ ಶ್ರೀ ವಾಯುದೇವರ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ವರ್ಣಿಸುವುದಾಗಿ ಸಂಕಲ್ಪಮಾಡಿದರು. ವೇದಪ್ರತಿಪಾದ್ಯವಾದ ವಾಯುದೇವರ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ವರ್ಣಿಸುವಾಗ ಸಂಭವಿಸಬಹುದಾದ ದೋಷಗಳನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸಬೇಕೆಂದು ಪ್ರಾಜ್ಞರನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿ, ಮುಖ್ಯಪ್ರಾಣದೇವರ ಹನುಮ, ಭೀಮ, ಮಧ್ವ ಎಂಬ ಮೂರು ಅವತಾರಗಳ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಹೇಳಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿ ಮೊದಲು ಶ್ರೀಹನುಮಂತದೇವರ ದಿವ್ಯಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಈ ರೀತಿ ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ.</p>
                    <p lang="kan">ಹಿಂದೆ ತ್ರೇತಾಯುಗದಲ್ಲಿ ದೈತ್ಯರಿಂದ ಪೀಡಿತರಾದ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಕಾಪಾಡಲು ಶ್ರೀಮಹಾವಿಷ್ಣುವು ಅಯೋಧ್ಯೆಯ ರಾಜನಾದ ದಶರಥನ ಮಗ ರಾಮನಾಗಿ ಅವತರಿಸಿದನು. ಆ ವಿಷ್ಣುವಿನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಶ್ರೀವಾಯುದೇವರು ಕೇಸರಿಯೆಂಬ ಕಪಿಯ ಧರ್ಮಪತ್ನಿ ಅಂಜನಾದೇವಿಯಲ್ಲಿ ಅವತರಿಸಿದರು. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ ಗುಣಗಳುಳ್ಳ ಇವರನ್ನು ಹನುಮಂತನೆಂದು ಕರೆದರು. ಇವರು ದೇವತೆಗಳೂ ಕೊಂಡಾಡುವ ಅದ್ಭುತ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತ ಸುಗ್ರೀವನೆಂಬ ಕಪಿರಾಜನ ಮಿತ್ರರಾದರು. ವನವಾಸ ನಿಮಿತ್ತವಾಗಿ ವನಕ್ಕೆ ಬಂದು ಹೆಂಡತಿಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡ ಶ್ರೀರಾಮನನ್ನು ಕಂಡರು. ಸುಗ್ರೀವನಿಗೆ ರಾಮಸ್ನೇಹ, ಹಾಗೂ ಸಹಾಯ ಮಾಡಿಸಿ ವಾಲಿಯನ್ನು ಕೊಲ್ಲಿಸಿ, ಸುಗ್ರೀವನನ್ನು ಕಿಷ್ಕಿಂಧೆಗೆ ಅರಸನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಸಿದರು. ಶ್ರೀರಾಮನ ಅಭಿಪ್ರಾಯದಂತೆ ಲಂಕೆಯಲ್ಲಿರುವ ಜಾನಕಿಗೆ ಅವನ ಸಮಾಚಾರವನ್ನು ತಿಳಿಸಿ ಲಂಕೆಯನ್ನು ಸುಟ್ಟು ಮರಳಿ ರಾಮನಿಗೆ ಸೀತೆಯ ವೃತ್ತಾಂತವನ್ನರುಹಿದರು. ಇವರು ವೇಗ, ಪರಾಕ್ರಮಗಳಲ್ಲಿ ಗರುಡನನ್ನೂ ಮೀರಿಸಿದರು. ರಾಮನಿಂದ ಹೆದರಿದ ಸಮುದ್ರರಾಜನ ನಡುವೆ ಸೇತುವೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿ ಅದರ ಮೂಲಕ ಲಂಕೆಗೆ ಹೋಗಿ ರಾವಣನನ್ನು ಮುಷ್ಟಿಯಿಂದ ಹೊಡೆದರು. ಹೀಗೆ ಯುದ್ದದಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯಸ್ಥರಾಗಿ ಕಾದಾಡಿದರು. ಲಕ್ಷ್ಮಣನು ಸಮರದಲ್ಲಿ ಮೂರ್ಛೆಗೊಳ್ಳಲು ಒಂದೇ ಕೈಯಿಂದ ನಿರಾಯಾಸವಾಗಿ ಗಂಧಮಾದನ ಪರ್ವತವನ್ನು ತಂದು ಅವನನ್ನು ಎಚ್ಚರಗೊಳಿಸಿದರು. ಅನಂತರ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ರಾವಣನನ್ನು ಕೊಂದು ಅಗ್ನಿಪ್ರವೇಶದಿಂದ ಶುದ್ಧಳಾದ ಸೀತೆಯೊಂದಿಗೆ ಅಯೋಧ್ಯೆಗೆ ತೆರಳಿದ ರಾಮನನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲಿ ರಾಮನ ಸೇವೆಯಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರಾದರು. ಅಯೋಧ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀರಾಮನು ತನ್ನ ಪಟ್ಟಾಭಿಷೇಕವು ಮುಗಿದ ತರುವಾಯ ಸೀತೆಗೆ 'ನಿನ್ನ ಅತಿಪ್ರೀತಿಪಾತ್ರನಾದ ಭಕ್ತನಿಗೆ ಈ ಮಾಲೆಯನ್ನು ಕೊಡು' ಎಂದು ರತ್ನಮಾಲೆಯನ್ನಿತ್ತನು. ಸೀತೆಯು ಆ ಮಾಲೆಯನ್ನು ಈ ಹನುಮಂತ ದೇವರಿಗೆ ಕೊಟ್ಟು ಅನುಗ್ರಹ ಮಾಡಿದಳು. ಶ್ರೀರಾಮನೂ ಇವರ ಸೇವೆಯಿಂದ ತೃಪ್ತನಾಗಿ ಮುಂದಿನ ಬ್ರಹ್ಮಪದವಿಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟನು. ರಾಮನಿಗೆ ಅತಿಪ್ರಿಯರಾದ ಇವರಿಗೆ ರಾಮರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿ ದುರ್ಲಭವಾದುದು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಆ ಸುಖಭೋಗದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರಾಗದೆ ಇವರು ಆ ರಾಮನ ಪಾದಸೇವೆಯಲ್ಲಿಯೇ ನಿರತರಾದರು. ರಾಮನು ತಾನು ಪರಂಧಾಮಕ್ಕೆ ತೆರಳುವಾಗ ಈ ಹನುಮಂತದೇವರಿಗೆ ಸೇವಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ತನ್ನ ಒಂದು ರೂಪವನ್ನು ಕೊಟ್ಟನು. ಇವರು ಈಗಲೂ ಶ್ರೀರಾಮನ ಕಥೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಆಸಕ್ತರಾಗಿ ಕಿಂಪುರುಷ ಖಂಡದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀರಾಮನ ಆ ರೂಪವನ್ನೇ ಸೇವಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.</p>
                    <p lang="kan">ಈ ಮುಖ್ಯಪ್ರಾಣದೇವರೇ ದ್ವಾಪರಯುಗದಲ್ಲಿ ಪಾಂಡುಭೂಪತಿಯ ಪತ್ನಿಯಾದ ಕುಂತಿಯಲ್ಲಿ ಭೀಮನಾಗಿ ಅವತರಿಸಿದರು. ಒಂದು ದಿನ ಇವರು ತಾಯಿ ಕುಂತಿಯ ಕೈಯಿಂದ ಜಾರಿ ಶತಶೃಂಗಪರ್ವತದಲ್ಲಿ ಬೀಳಲು ಅದು ಕೂಡಲೇ ನೂರು ಹೋಳಾಯಿತು. ಹಸ್ತಿನಾನಗರಿಯಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ ಇವರು ದುರ್ಯೋಧನಾದಿಗಳನ್ನು ಸೋಲಿಸಿದರು. ಇವರ ಶೌರ್ಯದಿಂದ ಹೆದರಿದ ದುರ್ಯೋಧನನು ಇವರನ್ನು ಕೊಲ್ಲಲಿಚ್ಛಿಸಿ ವಿಷವನ್ನು ಅಡಿಗೆಯವನಿಂದ ಭಕ್ಷ್ಯದ ಮೂಲಕ ಇವರಿಗೆ ಕೊಡಿಸಿದನು. ಅದನ್ನು ಇವರು ಜೀರ್ಣಿಸಿಕೊಂಡರು. ಹಾವುಗಳಿಂದ ಕಚ್ಚಿಸಿದನು. ಇವರು ಆ ಹಾವುಗಳನ್ನೇ ಅಪ್ಪಳಿಸಿ ಕೊಂದರು. ನಿದ್ರೆಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಇವರನ್ನು ಹಗ್ಗಗಳಿಂದ ಕಟ್ಟಿ ಗಂಗೆಯಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರಮಾಣಕೋಟಿಯೆಂಬ ಮಡುವಿನಲ್ಲಿ ಎಸೆಯಿಸಿದನು. ಆದರೆ ಇವರು ಅನಾಯಾಸವಾಗಿ ಆ ಹಗ್ಗಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕಡಿದುಕೊಂಡು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಕ್ಷೇಮದಿಂದ ಬಂದರು. ಅನಂತರ ಕೌರವನು ಅರಗಿನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಪಾಂಡವರನ್ನೆಲ್ಲ ಸುಡಲಿಚ್ಛಿಸಿದನು. ಇವರು ಅರಗಿನ ಮನೆಗೆ ತಾವೇ ಬೆಂಕಿ ಹೊತ್ತಿಸಿ ಸಹೋದರರೊಡನೆ ಹೊರಗೆ ಬಂದರು. ಅಲ್ಲಿ ಹಿಡಿಂಬೆಯನ್ನು ವೇದವ್ಯಾಸರ ಮಾತಿನಂತೆ ಮದುವೆಯಾದರು. ತಾವು ಮಾಡಿದ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಆ ವ್ಯಾಸರಿಗೆ ಸಮರ್ಪಿಸಿದರು. ಮುಂದೆ ದ್ರುಪದಕುಮಾರಿಯಾದ ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನು ವಿವಾಹವಾದರು. ಅಲ್ಲಿ ಯುದ್ದಮಾಡಲು ಬಂದ ರಾಜರನ್ನೆಲ್ಲ ಗೆದ್ದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಸಂತೋಷಗೊಳಿಸಿದರು. ಯುಧಿಷ್ಠಿರನು ಜೂಜಿನಲ್ಲಿ ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನು ಪಣವಾಗಿಟ್ಟು ಸೋತಾಗ ಅವಳ ಸೀರೆಯನ್ನು ದುಶ್ಶಾಸನನು ಸೆಳೆದಾಗ ಅವನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವುದಾಗಿ ಪ್ರತಿಜ್ಞೆಗೈದು ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಶತ್ರುಗಳನ್ನು ಕೊಂದು ದ್ರೌಪದಿಯ ಜಡೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿದರು. ವನವಾಸಕಾಲದಲ್ಲಿ ಕಿರ್ಮೀರ ಮೊದಲಾದ ದುಷ್ಟರನ್ನು ಕೊಂದರು. ದ್ರೌಪದಿಗಾಗಿ ಸೌಗಂಧಿಕಾಪುಷ್ಪವನ್ನು ತರಲು ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಭಟಿಸಿದ ಮಣಿಮಂತ ಮೊದಲಾದ ಕ್ರೋಧವಶರೆಂಬ ದೈತ್ಯರನ್ನು ಸದೆಬಡಿದರು. ಅಜ್ಞಾತವಾಸಕಾಲದಲ್ಲಿ ವಿರಾಟನಗರದಲ್ಲಿ ದ್ರೌಪದಿಗೆ ತೊಂದರೆಯನ್ನುಂಟುಮಾಡಿದ ಕೀಚಕನನ್ನು ಕೊಂದರು. ಭಾರತಯುದ್ದದಲ್ಲಿ ಕೃಷ್ಣನ ಪ್ರೇರಣೆಯಂತೆ ಅರ್ಜುನನ ಸಂಗಡ ಭೀಷ್ಮದ್ರೋಣಾದಿಗಳೊಡನೆ ಕಾದಾಡಿ ಶತ್ರುಗಳನ್ನು ಕೊಂದರು. ತರುವಾಯ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯಪಾಲನೆಯಲ್ಲಿ ನಿರತರಾಗಿ ಪ್ರಜೆಗಳನ್ನು ಆನಂದಗೊಳಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಅಭಿಮನ್ಯುವಿನ ಮಗ ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನಿಗೆ ಪಟ್ಟಾಭಿಷೇಕ ಮಾಡಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತ ಸಹೋದರರೊಡನೆ ತಮ್ಮ ಲೋಕಕ್ಕೆ ತೆರಳಿದರು.</p>
                    <p lang="kan">ದ್ವೇಷದಿಂದ ಹಿಂದೆ ಭೀಮಸೇನದೇವರು ಕೊಂದ ಮಣಿಮಂತ ಮೊದಲಾದ ದೈತ್ಯರು ದುಃಖದಿಂದ ವಾಯುದೇವರಿಗೆ ವಿರೋಧವನ್ನಾಚರಿಸಲು ಕಲಿಯುಗದಲ್ಲಿ ಜನಿಸಿದರು. ಅವರು ವಿಷ್ಣುವಿಗೆ ನಿರ್ಗುಣತ್ವವನ್ನು ಬೋಧಿಸುವ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ರಚಿಸಿದರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಮಣಿಮಂತನೆಂಬ ದೈತ್ಯನು ಕಾಲಟಿ ಎಂಬ ಗ್ರಾಮದಲ್ಲಿ ಜನಿಸಿ ಶಂಕರನನ್ನು ಕುರಿತು ತಪಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡಿ ವಾಚಾಲನಾದನು. ಸಾಂಗವೇದಾಧ್ಯಯನವನ್ನು ಮಾಡಿದನು. ಜನರೆಲ್ಲ ನಮಸ್ಕಾರ ಮಾಡುವಂತೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಂನ್ಯಾಸವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದನು. ವೈದಿಕರು ಹಿಂದೆ ಖಂಡಿಸಿದ್ದ ಬೌದ್ಧಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಬೇರೆ ಕ್ರಮದಿಂದ ನಿರೂಪಿಸಿ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ರಚಿಸಿದನು. ಬೌದ್ದರು ಬ್ರಹ್ಮನಿಲ್ಲವೆನ್ನುವರು. ಇವನು ಆ ಬ್ರಹ್ಮನು ಸದಸದ್ವಿಲಕ್ಷಣ (ಇರುವುದೂ ಅಲ್ಲ. ಇಲ್ಲದಿರುವುದೂ ಅಲ್ಲ. ಎರಡಕ್ಕಿಂತಲೂ ವಿಲಕ್ಷಣ)ನೆಂದನು. ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಮಾಯೆಯು ಆವರಿಸುವುದು, ಬ್ರಹ್ಮನು ನಿರ್ಗುಣ ಎಂದು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿದನು. ಇದರಿಂದ ಇವನನ್ನು ಜನರು ಪ್ರಚ್ಛನ್ನಬೌದ್ಧನೆಂದರು. ಇವನು ವ್ಯಾಸರು ರಚಿಸಿದ ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಕ್ಕೆ ಅಪಾರ್ಥವನ್ನು ಹೇಳಿದನು. ಆದರೂ ದಯಾಳುವಾದ ವ್ಯಾಸರು ಇವನಿಗೆ ತೊಂದರೆ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ಇವನು ತನ್ನ ಮಾತಿನ ಚಾತುರ್ಯದಿಂದ ಮೂಢರಿಗೆ ಅಭೇದಜ್ಞಾನವನ್ನುಂಟು ಮಾಡಿದ್ದರಿಂದಲೂ, ಬುದ್ದಿಸಾಂಕರ್ಯವನ್ನು ಉಂಟು ಮಾಡಿದ್ದರಿಂದಲೂ 'ಸಂಕರ' ಎಂದು ಪ್ರಸಿದ್ದಿಗೊಂಡನು. ಪ್ರಪಂಚವು ಸದಸದ್ವಿಲಕ್ಷಣ, ಬ್ರಹ್ಮನಿಗೆ ಗುಣವಿಲ್ಲ. ಜೀವಾತ್ಮ, ಪರಮಾತ್ಮರಿಗೆ ಭೇದವಿಲ್ಲ. ಇವೇ ಮೊದಲಾದ ಇವನ ಚತುರವಚನದಿಂದ ಸಜ್ಜನರೂ ದೇವರ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಸಂಶಯಗ್ರಸ್ತರಾದರು. ಇದು ಶ್ರೀಮುಖ್ಯಪ್ರಾಣದೇವರು ಭೂಲೋಕದಲ್ಲಿ 'ಮಧ್ವ' ಎಂಬ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಅವತರಿಸಲು ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾಯಿತು.</p>
                </heading-content>
            </text-with-heading>
        </vyakhyana>
        <moola id="१" lang="san">
            <shloka lang="san" alankara="उपमालङ्कारः" vruttam="मालिनीवृत्तम्">
                <shloka-pada>कान्ताय कल्याणगुणैकधाम्ने नवद्युनाथप्रतिमप्रभाय ।</shloka-pada>
                <shloka-pada>नारायणायाखिलकारणाय श्रीप्राणनाथाय नमस्करोमि ॥</shloka-pada>
            </shloka>
            <anvaya lang="san">(अहं) <s id="1.1-1" qm="san#वि. मनोहराय, सुन्दराय">कान्ताय</s> कल्याणगुणैकधाम्ने नवद्युनाथ<s id="1.1-2" qm="san#वि. सदृश">प्रतिम</s>प्रभाय अखिलकारणाय श्रीप्राणनाथाय नारायणाय नमस्करोमि ।</anvaya>
            <pada-cheda>कान्ताय कल्याण-गुण-एकधाम्ने नव-द्युनाथ-प्रतिम-प्रभाय नारायणाय अखिल-कारणाय श्रीप्राण-नाथाय नमः करोमि</pada-cheda>
            <vyakhyana lang="san" ref-id="sbb"><p lang="san">श्रीमन्नारायणः सुन्दरः, कल्याणगुणाश्रयः, बालोद्यत्-सूर्य-समकान्तिः, समस्तजगतः कारणभूतः, लक्ष्मीपतिः, वायुदेवस्य च प्रभुः । अहं तादृशं श्रीमहाविष्णुं प्रणमामि।</p></vyakhyana>
            <vyakhyana lang="san" ref-id="csa">
                <shloka lang="san">
                    <shloka-pada>लक्ष्मीनारायणं देवं व्यासमध्वजयादिकान्‌ ।</shloka-pada>
                    <shloka-pada>गुरून्‌ मूलादिपरमान्‌ वन्दे विद्यागुरूंस्तथा ॥ १ ॥</shloka-pada>
                    <shloka-pada>छलारीनरसिंहार्यशिष्यः शेषाभिधो बुधः ।</shloka-pada>
                    <shloka-pada>प्रवक्ति मध्वविजयं मन्दोपकृतये स्फुटम्‌ ॥ २ ॥</shloka-pada>
                </shloka>
                <p lang="san">'यस्य देवे परा भक्तिर्यथा देवे तथा गुरौ । तस्यैते कथिता ह्यर्थाः प्रकाशन्ते महात्मनः' इत्युक्तेः हरिभक्तिवत्‌ गुरुभक्तेरपि पुरुषार्थसाधनत्वेन सम्पाद्यत्वात्, वायोश्च महागुरुत्वात् तत्र भक्त्युत्पादनार्थं वाय्ववतारभूतहनुमद्भीममध्वानां माहात्म्यप्रतिपादकं प्रारिप्सिततया चित्तसन्निहितं काव्यमारभमाणः श्रीमन्नारायणपण्डिताचार्यः शिष्टाचारपरम्पराप्राप्तं निर्विघ्नेन परिसमाप्तिप्रचयादिहेतुं स्वेष्टदेवताप्रणामं विधाय सज्जनशिक्षार्थं ग्रन्थादौ निबध्नाति - कान्तायेति ॥ कान्ताय मनोहराय । “कान्तं च कमनं कम्रं कमनीयं मनोहरम्‌” इति धनञ्जयः । कल्याणगुणैकधाम्ने कल्याणाः मङ्गलरूपाः । “कल्याणं मङ्गलं शुभम्‌" इत्यमरः । गुणा ज्ञानानन्दादयः । कल्याणाश्च ते गुणाश्च कल्याणगुणाः, तेषां एकं मुख्यं धाम आश्रयः । यद्वा कल्याणगुणा एव एकं केवलं धाम देहो यस्य स तथोक्तस्तस्मै । “एके मुख्यान्यकेवलाः इत्यमरः । “धाम देहे गृहे रश्मौ" इति विश्वः । नवद्युनाथप्रतिमप्रभाय नवः नूतनः “नवीनो नूतनो नवः' इत्यमरः, उद्यन्‌ इति यावत्‌ । नवश्चासौ द्युनाथश्च सूर्यश्च तस्य प्रतिमा सदृशी प्रभा दीप्तिर्यस्य तथोक्तस्तस्मै । अखिलकारणाय अखिलस्य समस्तजगतः निमित्त-कारणाय । श्रीप्राणनाथाय श्रीर्लक्ष्मीः, “कमला श्रीर्हरिप्रिया" इत्यमरः, प्राणः मुख्यवायुः तयोर्नाथाय स्वामिने । यद्वा श्रियः लक्ष्म्याः प्राणनाथाय वल्लभाय विष्णवे नारायणाय नमस्करोमि इत्यन्वयः । “डु कृञ्‌ करणे" इति धातोः लट्‌ परस्मैपदम्‌- करोमि कुर्वः कुर्मः" इति रूपम्‌ । वृत्तं तु उपजातिः । “स्यादिन्द्रवज्रा यदि तौ जगौ गः' । “उपेन्द्रवज्रा जतजास्ततो गौ" इन्द्रवज्रोपेन्द्रवज्रयोर्वृत्तयोरस्मिन् श्लोके समावेशात्‌ । “अनन्तरोदीरितलक्ष्मभाजौ पादौ यदीयावुपजातयस्ताः' इति तल्लक्षणात् । अस्मिन्सर्गे प्राय उपजातिवृत्तम्‌ ॥ १ ॥</p>
            </vyakhyana>
            <vyakhyana lang="san" ref-id="np">
                <shloka lang="san">
                    <shloka-pada>नमो जयात्मने यन्त्रे द्विजराजस्फुरच्छ्रिये ।</shloka-pada>
                    <shloka-pada>हरेरजस्य प्रिय ते हरये परमात्मने ॥</shloka-pada>
                </shloka>
            </vyakhyana>
            <vyakhyana lang="san" ref-id="vpt">
                <shloka lang="san">
                    <shloka-pada>श्रीमन्तं विट्ठलं नत्वा पूर्णबोधेष्टदैवतम्‌।</shloka-pada>
                    <shloka-pada>श्रीमध्वविजयव्याख्यादीपमुद्भोधयाम्यहम्‌ ॥</shloka-pada>
                </shloka>
                <p lang="san">श्रीमन्नारायणपरमानुग्रहपात्रभूतस्य सकलसुरगुरोः श्रीमुख्यप्राणस्यावतारलीलां वर्णयितुकामा नारायणपण्डिताचार्याः शिष्टाचारपरम्पराप्राप्तम्‌ अखिलेष्टसाधनम्‌ इष्टदेवतानमस्काररूपं मङ्गलं कृत्वा असन्निहितशिष्यशिक्षार्थं ग्रन्थादौ निबध्नन्ति - कान्तायेति ॥ कान्ताय रमणीयाय । कल्याणाः शोभनाः ये गुणाः ज्ञानानन्दबलैश्वर्यादिशुभधर्माः, तेषां एकं मुख्यं यद्धाम मन्दिर, तस्मै । निरतिशयगुणानां मुख्याश्रयाय इत्यर्थः गुणैकदेहाय इत्यपि ।</p>
                <p lang="san">दिवोऽन्तरिक्षस्य नाथो द्युनाथः । 'दिव उत्' इत्युत् । नवो नूतनो यो द्युनाथः सूर्यः उद्यदादित्य इति यावत्‌। तेन प्रतिमा समाना प्रभा यस्य तस्मै । 'प्रख्यः प्रकाशः प्रतिमः प्रकारस्तुल्यस्समः सन्निभ इत्यभिन्नाः' इति हलः । अखिलस्य समस्तजगतः कारणाय कारणभूताय । अखिलस्य जगत्सम्बन्धिसृष्ट्याद्यष्टकस्य कारणायेति वा । श्रयन्ते ब्रह्मादय एनामिति श्रीर्लक्ष्मीः, तस्याः प्राणनाथाय भर्त्रे । 'रमणः प्राणाधिनाथोऽनुगः' इति हलः । यद्वा, श्रियौ लक्ष्मीभारत्यौ, ते च प्राणो मुख्यप्राणः स च श्रीप्राणास्तेषां नाथाय, स्वामिने । अनेन गुणप्रधानभावेन परशुक्लत्रयवन्दनं च कृतं भवति । अरविरुद्धा दोषविरुद्धाः नारा गुणाः 'नैकधा' इत्यादिवन्नसमासत्वात्‌ 'न लोपो नञ' इति नञ एव लोपविधानान्न नलोपः। अत एव 'तस्मान्नुडचि' इति न नुट्‌ । नाराणामयनमाश्रयस्तस्मै । 'आपो नारा इति प्रोक्ता आपो वै नरसूनवः । अयनं तस्य ताः पूर्वं तेन नारायणः स्मृतः' इत्युक्तेः । नरादुत्पन्ना नारा आपः, ता अयनमाश्रयो यस्य तस्मा इति वा । 'पूर्वपदात्सज्ञायामगः' इति णत्वम्‌ । नमस्करोमि,'नमस्पुरसोर्गत्योः' इति सः। 'उपपदविभक्तेः कारकविभक्तिर्बलीयसी' इत्युक्तेः - 'नमस्करोति देवान्' इति प्रयोगाच्च नारायणं नमस्करोमीति भाव्यम्‌, न नारायणायेति वाच्यमिति चेन्न । 'क्रियार्थोपपदस्य च कर्मणि स्थानिनः' इति सूत्रेणाप्रयुज्यमानस्य तुमुनः कर्मणि चतुर्थीविधानादत्र चतुर्थ्युपपत्तेः । तथा च नारायणं प्रसादयितुं नमस्करोमीत्यर्थः । अत एव, 'नमस्कुर्मो नृसिंहाय' 'स्वयम्भुवे नमस्कृत्य' इत्यादि अभियुक्तप्रयोगाः सुप्रसिद्धाः । अस्मिन् सर्गे प्रायः उपजातिवृत्तम्‌ । 'स्यादिन्द्रवज्रा यदि तौ जगौ गः' । 'उपेन्द्रवज्रा जतजास्ततो गौ' । अनन्तरोदीरितलक्ष्मभाजौ पादौ यदीयावुपजातयस्ताः इत्युक्तेः । अनुप्रासप्रचुरमिदं काव्यम्‌ ॥ १ ॥</p>
            </vyakhyana>
            <vyakhyana lang="san" ref-id="vkp">
                <p lang="san">१. जीवोत्तमः श्रीवायुदेवः श्रीमध्वरूपेण श्रीहरेः सर्वोत्तमत्वं प्रतिपादयितुमेव अवतीर्णः। सः स्वकीयानि सूत्रभाष्यादीनि "नारायण" इत्यनेनैव पदेन प्रारभते इति अवधेयम्। श्रीनारायणपण्डिताचार्यः अपि तादृशस्य श्रीनारायणस्य वन्दनरूपेण मङ्गलाचरणेन स्वकृतिम् आरभते।</p>
                <p lang="san">२. कल्याणगुणैकधाम्ने : कल्याणगुणाः नाम ज्ञानानन्दादयः अनन्ताः गुणाः। "एकधाम्ने" इत्यस्य मुख्यः आश्रयः इत्यर्थः। तादृशाः अनन्तगुणाः श्रीहरिं विना रमाब्रह्मादिषु अन्येषु सर्वथा न सन्ति इति भावः। कल्याणगुणयुतं वायुदेवमेव मुख्यप्रतीकत्वेन धारयते श्रीहरये इत्यपि अर्थः विहितः। यथा - "प्रधानं धाम विष्णोस्तु वायुदेवः प्रकीर्तितः" (आथर्वणभाष्यम्); "वायुर्हि प्रतिमा हरेः" (ऐतरेयभाष्यम् १/२/६); "विष्णोर्विशिष्टप्रतिमा वायुदेवः" (छान्दोग्यभाष्यम् १/१/२)।</p>
                <p lang="san">३. नवद्युनाथप्रतिमप्रभाय : "द्युनाथ" इत्युक्ते सूर्यः। "नवद्युनाथ" नाम उदयन् सूर्यः। उदयतः सूर्यस्य कान्तिः अतिरक्ता भवति। श्रीहरेः नारायणरूपम् उद्यतः सूर्यस्य कान्तिसदृशम्। "उद्यद्भास्वत्समाभासः चिदानन्दैकदेहवान्" इति तन्त्रसारे उक्तस्य नारायणरूपस्य लक्षणेन सह एतत् सुसङ्गतम्।</p>
                <p lang="san">४. अखिलकारणाय : "अखिलम्" इत्युक्ते सकलम्। अत्र सकलं नाम समस्तचेतनाचेतनात्मकं जगत्। तस्य "कारणम्" इत्युक्ते निमित्तकारणम्। "अखिल" इत्यस्य सर्वप्रकारकम् इत्यपि अर्थो विवक्षितः। तदनुसारेण सृष्टि-स्थिति-नियमन-ज्ञान-अज्ञान-बन्ध-मोक्षरूपेभ्यः अष्टकार्येभ्योऽपि स एव कारणमित्यर्थः। तथा च, प्रत्येकस्मिन् स्तरे सर्वस्यापि स एव मुख्यं कारणमिति भावोऽपि विवक्षितः। यथा - "नारायणामलकारणं वन्दे। कारणकारणं पूर्णवरेण्य" (द्वादशस्तोत्रम्)।</p>
                <p lang="san">५. "कान्ताय" इति तगणेन पदस्य कृतिप्रारम्भः अप्रशस्तः। "तस्याकाशो देवता स्यात्‌ फलं शून्यं प्रकीर्तितम्" इति वचनम् अवैष्णवकाव्येषु लौकिककाव्येषु च अन्वेति, न तु अलौकिके भगवद्विषयकेऽस्मिन् ग्रन्थे। अपि च, "कान्त" इति शब्दः महाविष्णोः नामसु पठितः वन्दनीयश्च शब्दः। यथा - "कामः कामकृत् कान्तः", "कामी कान्तः कृतागमः" (विष्णुसहस्रनाम)। भगवतः प्रतिनाम मङ्गलकरम् इति हेतोः तस्य अप्रशस्तत्वकथनं सर्वथा असमीचीनम् इति ज्ञातव्यम्।</p>
                <p lang="san">६. श्रीप्राणनाथाय : 'श्री' शब्दस्य "महालक्ष्मीः" "भारती" च इत्यर्थद्वयम्। 'प्राण' इत्युक्ते 'मुख्यप्राणः' इत्यर्थः। एवं 'श्रीप्राणाः' नाम महालक्ष्मीः, मुख्यप्राणः, भारती च। एते त्रयः 'परशुक्लत्रयम्' इति प्रसिद्धाः। एतेषां स्वामी श्रीहरिः 'श्रीप्राणनाथ' इति शब्देन उच्यते। ग्रन्थारम्भे श्रीहरिणा सह एतेषां त्रयाणां वन्दनम् आवश्यकं कर्तव्यमिति शास्त्रस्य आदेशः।</p>
                <p lang="san">७. महालक्ष्मीः भाग्याभिमानिनी देवता, सरस्वती च वागभिमानिनी देवता। अतः तयोः नमस्कारः अत्यन्तं विहितः इति विशेषः।</p>
                <p lang="san">८. "नारायण" इत्यस्य "गुणपूर्णः, दोषदूरः, ज्ञानगम्यः, मोक्षदाता" इत्यादयः अनेके अर्थाः विवक्षिताः। अयं शब्दः विष्णुसहस्रनाम्नि आगतः। (जह्नुर्नारायणो नरः)। विष्णुसहस्रनाम्नः प्रतिपदस्य न्यूनं शतमर्थाः सन्ति इति विवरणम् अग्रे आगतम्। तदनुसारेण तत्रस्थस्य नारायणशब्दस्यापि शताधिकाः अर्थाः सन्ति।</p>
                <p lang="san">९. 'क' शब्दस्य 'श्रीहरिः', 'वायुः', 'आनन्दः' इत्यादयः अनेके अर्थाः सन्ति। "एको नैकः सवः कः किं यत्तत्पदमनुत्तमम्" इति विष्णुसहस्रनामवचनानुसारेण 'कः' इति श्रीहरेः नामवत् रूपविशेषोऽपि अस्ति इति ज्ञायते। 'कः' इत्यस्य ब्रह्मा वायुश्च इत्यर्थद्वयमपि शास्त्रप्रसिद्धम्। यथा - "कस्मै देवाय हविषा विधेम" (ऋग्वेदः), "कं ब्रह्म" (छान्दोग्योपनिषत्), "को वायुरिति शब्दितः इत्यभिधानात्" (तत्त्वप्रकाशिका - १/२/१६)। अस्मिन् ग्रन्थे श्रीहरेः माहात्म्यस्य प्राधान्यात्, काव्यनायकस्य वायुदेवावतारत्वात्, आनन्दप्राप्तेः उपायं बोधयितुमेव मध्वावतारस्य सञ्जातत्वाच्च, 'क'वर्णेन काव्यस्य आरम्भः सार्थकः। आनन्दार्थकेन 'क'वर्णेन आरब्धा इयं कृतिः 'क'शब्दस्य विवरणरूपेण 'आनन्दाङ्का' वर्तते इत्यपि अवधेयम्।</p>
                <p lang="san">१०. अस्मिन् सर्गे अन्तिमश्लोकद्वयं विहाय अन्ये सर्वे श्लोकाः उपजातिवृत्ते सन्ति। यथा - "अस्मिन् सर्गे प्राय उपजातिवृत्तम्।" (विश्व)।</p>
                <p lang="san">११. इदं सुमध्वविजयमहाकाव्यं विशेषतः अनुप्रासालङ्कारभरितम् इति विशेषः विश्वपतितीर्थानां व्याख्याने वर्तते - "अनुप्रासप्रचुरमिदं काव्यम्"।</p>
                <p lang="san">१२. कृतिकारेण श्रीनारायणपण्डिताचार्येण विरचितस्य भावप्रकाशिका-व्याख्यानस्य मङ्गलश्लोकः एवमस्ति -</p>
                <shloka lang="san">
                    <shloka-pada>नमो जयात्मने यन्त्रे द्विजराजस्थुरच्छ्रिये।</shloka-pada>
                    <shloka-pada>हरेरजस्य प्रिय ते हरये देवतात्मने॥</shloka-pada>
                </shloka>
            </vyakhyana>
            <meanings-section>
                <word-with-meaning>
                    <meaning-word ref-id="1.1-1" lang="san">कान्त वि.</meaning-word><meaning lang="san">सुन्दर .वि, मनोरम .वि</meaning>
                </word-with-meaning>
            </meanings-section>
            <grammar-section>
                <grammar-point ref-id="1.1-1">अकारान्तः पुल्लिङ्गः कान्त शब्दः</grammar-point>
            </grammar-section>
        </moola>
        <moola id="२" lang="san">
            <shloka lang="san" alankara="उपमालङ्कारः" vruttam="मालिनीवृत्तम्">
                <shloka-pada>अनाकुलं गोकुलमुल्ललास यत्पालितं नित्यमनाविलात्म ।</shloka-pada>
                <shloka-pada>तस्मै नमो नीरदनीलभासे कृष्णाय कृष्णारमणप्रियाय ॥</shloka-pada>
            </shloka>
            <anvaya lang="san">यत्पालितं नित्यं गोकुलम् अनाकुलम् अनाविलात्म उल्ललास नीरदनीलभासे कृष्णारमणप्रियाय तस्मै कृष्णाय नमः</anvaya>
            <pada-cheda>अनाकुलम् गोकुलम् उल्ललास यत् पालितम् नित्यम् अनाविलात्म । तस्मै नमः नीरदनीलभासे कृष्णाय कृष्णारमणप्रियाय ॥</pada-cheda>
            <vyakhyana lang="san" ref-id="np"><p lang="san">कृष्णाय वासुदेवाय वेदव्यासाय च । नित्यं सततम् । अनाकुलं गोकुलम् । अविनाशि वाग्जातं वेदः ॥ २ ॥</p></vyakhyana>
            <vyakhyana lang="san" ref-id="vpt"><p lang="san">एवं गुणप्रधानभावेन परशुक्लत्रयवन्दनं कृत्वा कलिमलध्वंसिनौ व्यासकृष्णौ प्रणमति - अनाकुलमिति ॥ येन श्रीवेदव्यासेन पालितं रक्षितं यत्पालितं, अत एव नित्यं अविनाशि गोकुलं वाक्समूहः 'कुलं कुल्ये गणे गेहे देहे जनपदेऽन्वये' इति हेमचन्द्रः, वेद इत्यर्थः । आकुलं न भवति इति अनाकुलं, स्वरवर्णादिव्यत्यासरहितं सदित्यर्थः । आविलो विनष्टो न भवतीत्यनाविलः आत्मा स्वरूपं यस्य तत्  अनाविलात्म अपपाठादिना स्वरूपतिरोधानरहितं सदित्यर्थः । उल्ललास उच्चैः शुशुभे । 'लस श्लेषणक्रीडनयोः' इत्यस्मात् लिट् । नीरं जलं ददातीति नीरदो मेघः । 'आतोऽनुपसर्गे कः' इति कर्तरि कः, ततश्च 'आतो लोप इटि च' इत्यालोपः । तद्वन्नीला भाः कान्तिर्यस्य तस्मै 'नीरक्षीराम्बुशम्बरम्‌' इत्यमरः । कृष्णाया द्रौपद्याः रमणस्य भर्तुः भीमस्य प्रियस्तस्मै । 'कृष्णा तु द्रौपदी नीला हारभूरासु कथ्यते' इति विश्वः । तस्मै प्रसिद्धाय, कृष्णाय वेदव्यासाय नमः । 'कृष्णो नीले नले कलौ । शूद्रे काके पिके व्यासे ध्वान्तपक्षेऽर्जुने हरौ' इति यादवः । यादवकृष्णपक्षे तु - यत्पालितं येन श्रीकृष्णेन पालितं गोकुलं गवां समूहः नन्दगोपावासस्थानं वा । 'व्रजन्यां गोकुलं गोष्ठम्' इति हलः । नित्यं सर्वदा अनाकुलं शत्रुभ्यः असम्भ्रान्तं सत्‌। अनाविलात्म पूतनाकेश्यादिभ्यः अविनषटस्वरूपं सदुल्ललास सम्यग् शुशुभे । नीरदनीलभासे मेघश्यामकान्ताय, कृष्णारमणप्रियाय द्रौपदीपतिपाण्डवप्रियाय तस्मै कृष्णाय नम इति केवलप्रकृतश्लेषः ॥ २ ॥</p></vyakhyana>
            <vyakhyana lang="san" ref-id="csa"><p lang="san">इदानीं वेदव्यासश्रीकृष्णौ एकोक्त्या प्रणमति - अनाकुलमिति ॥ तस्मै कृष्णाय श्रीवेदव्यासाय नम इत्यन्वयः । 'वाच्यवन्मेचके कृष्णे भवेत्कृष्णोऽर्जुने हरौ । व्यासकोकिलयोरध्वाङ्क्षे 'कृष्णश्चमरिलोहयोः' इति विश्वः । कथम्भूताय नीरदनीलभासे नीरं जलं 'नीरक्षीराम्बुशम्बरम्‌' इत्यमरः । तत्‌ ददातीति नीरदो मेघः, नीरदवत्‌ नीला श्यामा भा दीप्तिः यस्य सः नीरदनीलभाः तस्मै । 'भाश्छविद्युतिदीप्तयः' इत्यमरः । पुनः कथम्भूताय कृष्णाय, कृष्णारमणप्रियाय कृष्णायाः द्रौपद्याः । 'कृष्णा तु द्रौपदी नीला हारक्रूरासु दृश्यते' इति विश्वः । रमणाः भर्तारः धर्मादयः पाण्डुपुत्राः तेषां प्रियाय प्रीतिविषयाय, तस्मै कस्मै यत्पालितं येन वेदव्यासेन पालितं रक्षितं नित्यं अनादि अपौरुषेयमिति यावत्‌ । गोकुलं गवां वाचां कुलं समूहं वेदसमूह इति यावत्‌ अनाकुलं व्यत्यासरहितं अनाविलात्म आविलः कलुषः न भवति इति अनाविलः । 'कलुषोऽनच्छ आविलः' इत्यमरः, स्वच्छ इति यावत्‌ । आत्मा स्वरूपं यस्य तत्तथोक्तं तादृरां सत्‌ उल्ललास शुशुभे तस्मै कृष्णाय इति संबन्धः । 'लस्‌ विकासे' इत्यतो लिट्‌ परस्मैपदम्‌-'ललास लेसतुः लेसुः' इति रूपम्‌ । श्रीकृष्णपक्षे तु तस्मै कृष्णाय वसुदेवपुत्राय नम इति योजना । कथम्भूताय नीरदनीलभासे कृष्णारमणप्रिायाय इति इदं विशेषणद्वयं पूर्ववत् व्याख्येयं तस्मै । यत्पालितं येन कृष्णेन पालितं संरक्षितं गोकुलं गवां धेनूनां कुलं समूहः  । 'यूथं गौर्वाचि वृषभे चन्द्रे वाग्भूदिग्धनुषु स्त्रियाम्" इति रत्नमाला । गोकुलं नन्दादिगोपावासस्थानं वा । नित्यं अजस्रं अनाकुलं उद्वेगरहितं भयरहितमिति यावत्‌ । अनाविलः निर्मलः आत्मा स्वभावो यस्य तत्‌ तथोक्तं सत्‌ उल्ललास बभौ ॥ २॥</p></vyakhyana>
            <vyakhyana lang="san" ref-id="vkp">
                <p lang="san">१. कृष्णाय : अत्र 'कृष्ण'शब्देन वासिष्ठकृष्णः श्रीवेदव्यासः, यादवकृष्णः श्रीकृष्णश्च इत्युभौ विवक्षितौ – कृष्णाय वासुदेवाय वेदव्यासाय च (भा.प्र.)। श्रीवायुदेवः भीममध्वरूपैः विशेषेण भगवतः व्यासकृष्णरूपयोः सेवां कृतवान्। मध्वरूपेण विशेषतः वासिष्ठकृष्णस्य वेदव्यासस्य भगवद्गीता-ब्रह्मसूत्रादीनां कृतीनां भाष्याणि रचितवान्। उडुप्यां श्रीकृष्णमूर्तिं प्रतिष्ठापितवान्। कृष्णकथात्मनोः महाभारतभागवतग्रन्थयोः निर्णयं च रचितवान्। एतस्मिन् प्रसङ्गे, तद्रूपद्वयेऽपि यथा अन्वयः स्यात् तथा एकेनैव श्लोकेन स्तुतिः कृता; यथा वायुस्तुतौ 'याभ्यां शुश्रूषुरासीः' इति श्लोके, तद्वत्। तथैव अनेन भगवद्रूपाणां परस्परं भेदाभावः इत्यंशोऽपि ध्वन्यते। रूपद्वयमपि नीलवर्णोपेतं 'कृष्ण' इति नाम च समानतया धरति इत्यपि अपरं वैशिष्ट्यम्।</p>
                <p lang="san">२. गोकुलम्: 'गो' इत्युक्ते गावः वेदादिशब्दराशिः च। गोपालकरूपं श्रीकृष्णरूपं चेत्, वेदोद्धारकरूपं श्रीव्यासरूपम् – अनाकुलं गोकुलम् अविनाशि वाग्जातं वेदः॥ (भा.प्र.)।</p>
                <p lang="san">३. नित्यम्: 'नित्यम्' इति पदं 'गोकुलम्' इत्यस्य विशेषणम्। तदा 'नित्यगोकुलम्' इत्यस्य 'वेदवचनानि' इत्यर्थो भवति। 'नित्य' शब्दस्य 'सततम्' इत्यपि अर्थोऽस्ति – नित्यं - सततम्। (भा.प्र.)।</p>
                <p lang="san">४. अनाकुलम्: गवां समूहः कंसेन प्रेषितैः वत्सासुरादिभिः असुरैः पीडितः आसीत् चेत्, शब्दराशिस्वरूपाः वेदाः अपपाठादिभिः व्यत्यस्ताः आसन्। तदुभयमपि श्रीहरिः श्रीकृष्णव्यासरूपाभ्यां रक्षितवान्।</p>
                <p lang="san">५. कृष्णारमणप्रियाय: 'कृष्णा' इत्युक्ते द्रौपदीदेवी। सा सर्वस्त्रीषु उत्कृष्टा, कृष्णवर्णोपेता, आनन्ददायिनी च, अतः तस्याः तत् नाम। 'कृष्णारमणाः' इत्युक्ते द्रौपदीरमणाः पञ्चपाण्डवाः इति सामान्यार्थः। वस्तुतः द्रौपदीपतिः श्रीभीमसेनः एव, अतः 'कृष्णारमण' शब्दस्य भीमसेनः इत्येव मुख्यार्थः। इतरेषु पाण्डवेषु अपि श्रीवायुदेवस्य सौम्य-वीर-शृङ्गार-सुनीति-रूपैः आवेशितत्वात् मुख्यतः कृष्णारमणः श्रीभीमसेनः एव। अत्र 'कृष्णारमणप्रिय' इत्यस्य 'भीमसेनप्रियः' इति मुख्यार्थः। अस्याः कृतेः अन्तेऽपि (१६/५७) 'कृष्णेष्ट' इति पदेन 'कृष्णारमणप्रिय' इति भावः एव आगतः इत्यपि अवधेयम्।</p>
                <p lang="san">६. कृष्णरामनामकम् एतत् रूपद्वयमपि श्रीहरेः मुक्तिदायकं वासुदेवस्वरूपमेव अस्ति इत्यस्मिन् प्रसङ्गे, तयोः उभयोः एकत्र स्तवनम् अत्यन्तम् औचित्यपूर्णम् इति विज्ञायते।</p>
            </vyakhyana>
            <meanings-section>
                <word-with-meaning>
                    <meaning-word ref-id="w1" lang="san">कान्त .वि</meaning-word><meaning lang="san">सुन्दर .वि, मनोरम .वि</meaning>
                </word-with-meaning>
                <word-with-meaning>
                    <meaning-word ref-id="q123" lang="san">भगवान् .पु</meaning-word><meaning lang="san">षड्गुणसम्पन्नः .पु</meaning>
                </word-with-meaning>
                <word-with-meaning>
                    <meaning-word lang="san">कान्त .वि</meaning-word><meaning lang="san">सुन्दर .वि, मनोरम .वि</meaning>
                </word-with-meaning>
                <word-with-meaning>
                    <meaning-word lang="san">भगवान् .पु</meaning-word><meaning lang="san">षड्गुणसम्पन्नः .पु</meaning>
                </word-with-meaning>
                <word-with-meaning>
                    <meaning-word lang="san">कान्त .वि</meaning-word><meaning lang="san">सुन्दर .वि, मनोरम .वि</meaning>
                </word-with-meaning>
                <word-with-meaning>
                    <meaning-word lang="san">भगवान् .पु</meaning-word><meaning lang="san">षड्गुणसम्पन्नः .पु</meaning>
                </word-with-meaning>
                <word-with-meaning>
                    <meaning-word lang="san">कान्त .वि</meaning-word><meaning lang="san">सुन्दर .वि, मनोरम .वि</meaning>
                </word-with-meaning>
                <word-with-meaning>
                    <meaning-word lang="san">भगवान् .पु</meaning-word><meaning lang="san">षड्गुणसम्पन्नः .पु</meaning>
                </word-with-meaning>
            </meanings-section>
            <grammar-section>
                <grammar-point ref-id="w1" lang="san">
                    <shabda-roopa ending="अ" linga="पु" name="कान्त">
                        <vibhakti name="प्र"><vachana name="एक">कान्तः</vachana><vachana name="द्वि">कान्तौ</vachana><vachana name="बहु">कान्ताः</vachana></vibhakti>
                        <vibhakti name="सं"><vachana name="एक">हे कान्त</vachana><vachana name="द्वि">हे कान्तौ</vachana><vachana name="बहु">हे कान्ताः</vachana></vibhakti>
                        <vibhakti name="द्वि"><vachana name="एक">कान्तम्</vachana><vachana name="द्वि">कान्तौ</vachana><vachana name="बहु">कान्तान्</vachana></vibhakti>
                        <vibhakti name="तृ"><vachana name="एक">कान्तेन</vachana><vachana name="द्वि">कान्ताभ्याम्</vachana><vachana name="बहु">कान्तैः</vachana></vibhakti>
                        <vibhakti name="च"><vachana name="एक">कान्ताय</vachana><vachana name="द्वि">कान्ताभ्याम्</vachana><vachana name="बहु">कान्तेभ्यः</vachana></vibhakti>
                        <vibhakti name="प"><vachana name="एक">कान्तात्</vachana><vachana name="द्वि">कान्ताभ्याम्</vachana><vachana name="बहु">कान्तेभ्यः</vachana></vibhakti>
                        <vibhakti name="ष"><vachana name="एक">कान्तस्य</vachana><vachana name="द्वि">कान्तयोः</vachana><vachana name="बहु">कान्तानाम्</vachana></vibhakti>
                        <vibhakti name="स"><vachana name="एक">कान्ते</vachana><vachana name="द्वि">कान्तयोः</vachana><vachana name="बहु">कान्तेषु</vachana></vibhakti>
                    </shabda-roopa>
                </grammar-point>
                <grammar-point lang="san" ext-link="(san:अष्टाध्यायी)[https://ashtadhyayi.com/dhatu/01.0018?tab=ting]">
                    <kriya-roopa dhatu="स्वद्" dhatu-meaning="ष्वदँ आस्वादने" gana="भ्वादि" karmaka="सकर्मक" it="सेट्">
                        <lakara-roopa lakara="लट्" prayoga="कर्तरि" padi="आत्मने">
                            <purusha name="प्र"><vachana name="एक">स्वदते</vachana><vachana name="द्वि">स्वदेते</vachana><vachana name="बहु">स्वदन्ते</vachana></purusha>
                            <purusha name="म"><vachana name="एक">स्वदसे</vachana><vachana name="द्वि">स्वदेथे</vachana><vachana name="बहु">स्वदध्वे</vachana></purusha>
                            <purusha name="उ"><vachana name="एक">स्वदे</vachana><vachana name="द्वि">स्वदावहे</vachana><vachana name="बहु">स्वदामहे</vachana></purusha>
                        </lakara-roopa>
                    </kriya-roopa>
                </grammar-point>
            </grammar-section>
        </moola>
        <moola id="३" lang="san">
            <shloka lang="san" alankara="उपमालङ्कारः" vruttam="मालिनीवृत्तम्">
                <shloka-pada>अपि त्रिलोक्या बहिरुल्लसन्ती तमो हरन्ती मुहुरान्तरं च ।</shloka-pada>
                <shloka-pada>दिश्याद्दृशं नो विशदां जयन्ती मध्वस्य कीर्तिर्दिननाथदीप्तिम्‌ ॥३॥</shloka-pada>
            </shloka>
            <vyakhyana lang="san" ref-id="vpt"><p lang="san">श्रीमदाचार्याणां कीर्तिं वर्णयितुकामः तां प्रति तद्वर्णनोपयुक्तज्ञानदृष्टिं याचते - अपीति । त्रयाणां लोकानां समाहारः त्रिलोकी तस्याः । 'अकारान्तोत्तरपदो द्विगुस्त्रियामिष्टः' इति स्त्रीत्वात्‌ 'द्विगोः' इति ङीप्‌ । बहिः अपि उल्लसन्ती शोभमाना । मुहुः पुनःपुनरपि । अन्तरे भवमान्तरं मानसमित्यर्थः, 'अन्तरं परिधानीये बाह्ये स्वीयेऽन्तरात्मनि' इति वैजयन्ती । तमो अज्ञानं हरन्ती । अत एव दिननाथदीप्तिं सूर्यप्रकाशं जयन्ती अतिशयाना मध्वस्य कीर्तिः नो अस्मभ्यम्‌ । विशदां निर्मलाम्‌ । दृशं ज्ञानदृष्टिं दिश्यात् प्रदिशतु । 'दिश अतिसर्जने' आशीर्लिङ् । सूर्यदीप्तिः त्रिलोक्या बहिः न भाति, नाप्यान्तरं तमो हरति, नैवं मध्वकीर्तिः इति 'दिननाथदीप्तिं जयन्ती' इत्युक्तमिति भावः । व्यतिरेकः ॥ ३ ॥</p></vyakhyana>
            <vyakhyana lang="san" ref-id="csa"><p lang="san">इदानीं मध्वाचार्यकीर्तिवर्णनेन स्वस्य निर्मलज्ञानप्राप्तिं प्रार्थयते - अपीति ॥ मध्वस्य आनन्दतीर्थस्य । 'मध्व आनन्दतीर्थः स्यात्' इत्युक्तेः । कीर्तिः यशः नः अस्माकं, विशदां निर्मलां दृशं ज्ञानदृष्टिं 'दृक्‌ ज्ञाने ज्ञातरि त्रिषु' इत्यमरः । दिश्यात्‌ प्रदिशतु । 'दिश अतिसर्जने इत्यतः आशीर्लिङ् परस्मैपदम्‌ - 'दिश्यात् दिश्यास्तां दिश्यासुः' इति। कथम्भूता कीर्तिः ? दिननाथदीप्तिं दिनानां दिवसानां नाथः अधिपः सूर्यः 'दिनानामधिपः सूर्यः' इति वचनात्‌, तस्य दीप्तिं प्रभां जयन्ती तिरस्कुर्वन्ती तदपेक्षया अतिशयितेति यावत्‌। अतिशयमेव उपपादयति - त्रिलोक्या इति ॥ त्रिलोक्याः त्रयाणां लोकानां भुवनानां समाहारः त्रिलोकी तस्याः । इयं पञ्चमीविभक्तिः । बहिरपि उल्लसन्ती प्रकाशमाना मुहुः पुनः आन्तरं अन्तर्विद्यमानं तमः अज्ञानं हरन्ती नाशयन्ती । दिननाथदीप्तिः तु त्रैलोक्यात्‌ बहिः न शोभते किन्तु त्रिलोक्यन्तर एव, नापि आन्तरं तमो हरति किन्तु बाह्यमेव तमः अन्धकारं परिहरति । अतः मध्वस्य कीर्तः दिननाथस्य अपेक्षया अतिशयितत्वमिति भावः ॥ ३॥</p></vyakhyana>
        </moola>
    </chapter>
</book>